\documentclass[a4paper,11pt,xcolor=dvipsnames]{scrartcl}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% packages
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\usepackage[explicit]{titlesec}
%
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%
\usepackage{tikzsymbols}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabularx,colortbl}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{upquote}
\usepackage{url}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{synttree}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Layout
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\newcommand{\titel}[1]{\section*{Funktionale Programmierung \hfill Praktikum 
#1}\hrule\vspace{1cm}}


\setcounter{section}{1}
\titleformat{\subsubsection}{\bfseries\sffamily}{}{0em}{#1\ \thesection}
\newcommand{\aufgabe}{\subsubsection{Aufgabe}\stepcounter{section}}
\pagestyle{empty}



% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Zeichendefinitionen
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Listings
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\definecolor{gray_ulisses}{gray}{0.55}
\definecolor{castanho_ulisses}{rgb}{0.71,0.33,0.14}
\definecolor{preto_ulisses}{rgb}{0.41,0.20,0.04}
\definecolor{green_ulises}{rgb}{0.2,0.75,0}

\lstdefinelanguage{HaskellUlisses} {
    basicstyle=\ttfamily,
    sensitive=true,
    morecomment=[l][\color{gray_ulisses}\ttfamily\tiny]{--},
    morecomment=[s][\color{gray_ulisses}\ttfamily\tiny]{\{-}{-\}},
    morestring=[b]",
    stringstyle=\color{red},
    showstringspaces=false,
    numberstyle=\tiny,
    numberblanklines=true,
    showspaces=false,
    breaklines=true,
    showtabs=false,
    emph=
    {[1]
        FilePath,IOError,abs,acos,acosh,all,and,any,appendFile,approxRational,asTypeOf,asin,
        asinh,atan,atan2,atanh,basicIORun,break,catch,ceiling,chr,compare,concat,concatMap,
        const,cos,cosh,curry,cycle,decodeFloat,denominator,digitToInt,div,divMod,drop,
        dropWhile,either,elem,encodeFloat,enumFrom,enumFromThen,enumFromThenTo,enumFromTo,
        error,even,exp,exponent,fail,filter,flip,floatDigits,floatRadix,floatRange,floor,
        fmap,foldl,foldl1,foldr,foldr1,fromDouble,fromEnum,fromInt,fromInteger,fromIntegral,
        fromRational,fst,gcd,getChar,getContents,getLine,head,id,inRange,index,init,intToDigit,
        interact,ioError,isAlpha,isAlphaNum,isAscii,isControl,isDenormalized,isDigit,isHexDigit,
        isIEEE,isInfinite,isLower,isNaN,isNegativeZero,isOctDigit,isPrint,isSpace,isUpper,iterate,
        last,lcm,length,lex,lexDigits,lexLitChar,lines,log,logBase,lookup,map,mapM,mapM_,max,
        maxBound,maximum,maybe,min,minBound,minimum,mod,negate,not,notElem,null,numerator,odd,
        or,ord,otherwise,pi,pred,primExitWith,print,product,properFraction,putChar,putStr,putStrLn,quot,
        quotRem,range,rangeSize,read,readDec,readFile,readFloat,readHex,readIO,readInt,readList,readLitChar,
        readLn,readOct,readParen,readSigned,reads,readsPrec,realToFrac,recip,rem,repeat,replicate,return,
        reverse,round,scaleFloat,scanl,scanl1,scanr,scanr1,seq,sequence,sequence_,show,showChar,showInt,
        showList,showLitChar,showParen,showSigned,showString,shows,showsPrec,significand,signum,sin,
        sinh,snd,span,splitAt,sqrt,subtract,succ,sum,tail,take,takeWhile,tan,tanh,threadToIOResult,toEnum,
        toInt,toInteger,toLower,toRational,toUpper,truncate,uncurry,undefined,unlines,until,unwords,unzip,
        unzip3,userError,words,writeFile,zip,zip3,zipWith,zipWith3,listArray,doParse
    },
    emphstyle={[1]\color{blue}},
    emph=
    {[2]
        Bool,Char,Double,Either,Float,IO,Integer,Int,Maybe,Ordering,Rational,Ratio,ReadS,ShowS,String,
        Word8,InPacket
    },
    emphstyle={[2]\color{castanho_ulisses}},
    emph=
    {[3]
        case,class,data,deriving,do,else,if,import,in,infixl,infixr,instance,let,
        module,of,primitive,then,type,where, newtype
    },
    emphstyle={[3]\color{preto_ulisses}\textbf},
    emph=
    {[4]
        quot,rem,div,mod,elem,notElem,seq
    },
    emphstyle={[4]\color{castanho_ulisses}\textbf},
    emph=
    {[5]
        EQ,False,GT,Just,LT,Left,Nothing,Right,True,Show,Eq,Ord,Num
    },
    emphstyle={[5]\color{preto_ulisses}\textbf}
}



\definecolor{codeBack}{rgb}{0.9,0.88,0.75}
\definecolor{fsiBack}{rgb}{.6,.6,.6}
\lstset{backgroundcolor=\color{codeBack}}
\lstset{language=HaskellUlisses}
\lstset{frame=leftline}




\begin{document}
\titel{5}


\subsection*{Lernziele}
\begin{itemize}
\item Rekursionstraining
\item Funktor Klasse
\end{itemize}

\aufgabe
Gegeben ist folgender Datentyp und Funktor Instanz:
\begin{lstlisting}
newtype Boxed a = Boxed {unbox :: a}

instance Functor Boxed where
    fmap f (Boxed a) = Boxed (f a)
\end{lstlisting}
Beweisen Sie im Detail (die ``Functor Laws''):
\begin{lstlisting}
fmap id b = b
fmap (f . g) b = fmap f $ fmap g b
\end{lstlisting}

respektive:
\begin{lstlisting}
id <$> b = b
(f . g) <$> b = f <$> (g <$> b)
\end{lstlisting}

\aufgabe
Gegeben ist der Datentyp
\begin{lstlisting}
newtype FromInt b = FromInt {fun :: Int -> b}
\end{lstlisting}
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Schreiben Sie eine Funktor Instanz für \texttt{FromInt}.
    \item Beweisen Sie die Funktor Regeln.
\end{enumerate}

\aufgabe
Die Klasse \texttt{Contravariant} ist fast gleich wie die Klasse \texttt{Functor} definiert, nur etwas ``verdreht''. Anstelle der Funktion 
\begin{lstlisting}
fmap :: (a -> b) -> f a -> f b
\end{lstlisting}
muss man eine Funktion
\begin{lstlisting}
contramap :: (b -> a) -> f a -> f b
\end{lstlisting}
implementieren. Definieren Sie einen Datentyp und eine dazu passende Instanz für \texttt{Contravariant}.

\aufgabe
Implementieren Sie eine rekursive Funktion
\begin{lstlisting}
pow :: [a] -> [[a]]
\end{lstlisting}
die alle ``Teilmengen/listen'' einer Liste zurückgibt (Reihenfolge ist nicht wichtig). Z.B.
\begin{lstlisting}
pow [] == [[]]
pow [1,2] == [[],[1],[2],[1,2]]
\end{lstlisting}
\aufgabe
Implementieren Sie eine rekursive Funktion, zum lösen der Türme von Hanoi.

\aufgabe
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Implementieren Sie analog zur primitiven Rekursion, ein Schema für die Wertverlaufsrekursion (mit Parametern).
    \item Implementieren Sie mit Ihrem Schema die Fibonacci Funktion.
\end{enumerate}




\end{document}